<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>

    <array name="titles">
        <item>بعد رحلة الإدمان مات ساجداً للرحمن</item>
        <item>إذا سألت فاسأل الله</item>
        <item>حكاية العقد</item>
        <item>الأيام دُوَل</item>
        <item>حكاية الطفلة هند</item>
        <item>إنما المؤمنون إخوة</item>
        <item>رحمة الله الواسعة</item>
        <item>قصة الحية والسكران</item>
        <item>كيف تختار رجلا أمينا</item>
        <item>جـزاءُ المَعروف</item>
        <item>الصدق سبيل النجاة</item>
        <item>لا تكـذب</item>
        <item>عاقبة الكذب</item>
        <item>الحصان الوفيّ</item>
        <item>الأبرص والأقرع والأعمى</item>
        <item>حكاية الكلب الوفيّ</item>
        <item>الخشبة العجيبة</item>
        <item>جزاء الأمانة</item>
        <item>القرد والتاجر الغشاش</item>
        <item>القطة الرحيمة</item>
        <item>الغلام والساحر والراهب</item>
        <item>العوض من الله</item>
        <item>سحابة ملاكي</item>
        <item>المرأة التي دخلت النار في هرة</item>
    </array>
    <array name="details">
        <item>شاب كان مسرفاً على نفسه بالمعاصي والآثام ... ومن كثرة معاصيه أنه كان لا 
يتوانى عن فعل أي معصية ... يتعاطى المخدرات ويفعل الفواحش ... بل وصل
الأمر إلى أنه كان يضرب أمه وأبيه .
فلما استحالت العشرة بينه وبين أسرته جعلوا له غرفة في السطح يعيش فيها 
وحده بعيداً عنهم .
وفي يوم من الأيام يتعاهد أربعة من الإخوة الصالحين أن يأتوا إلى هذا الشاب 
العاصي لينصحوه ... فصعدوا إلى غرفته فوجدوه سكرانا فاقد العقل فجلسوا 
معه وحاولوا أن يكلموه لكنه لا يشعر بهم... جلسوا معه حتى أفاق قليلا ثم
بدأوا يذكروه برحمة الله وبالجنة وبالنار فإذا به يبكي ويقول : والله ما سمعت
من قبل هذا الكلام فأريد أن آتي معكم .
فذهبوا به معهم وكانوا مسافرين فسافروا خارج المدينة التي هو فيها ونزلوا في 
أحد المساجد وكان هذا الشاب معهم معلنا توبته إلى الله لكنه كان ما يزال يعاني
من أثر المخدرات حتى أنه صاح بهم في الليل : قوموا فاربطوني بالحبل 
فإني أخشى أن أخرج لأبحث عن المخدرات .
قالوا له : هيا نذهب بك إلى المستشفى قال : لا بل اربطوني .
فربطوه ربطا شديدا ومع ذلك استطاع أن يتخلص من ذلك القيد ، وجلس يبكي
بجوارهم من شدة الألم .
واستمر على تلك الحالة خمسة عشر يوما وهو يعاني من ألم التخلص من 
المخدرات... لكنه صادقاً في توبته... نحسبه كذلك ولا نزكي على الله أحدا .
وبعد خمسة عشر يوما أراحه الله من آثارها .
وذهبوا به إلى المستشفى فلما أجرى الطبيب بعض التحاليل وإذا به يقول : 
لا يمكن أن يكون هذا الرجل قد تعاطى مخدرات من قبل .
ومكث هذا الشاب ثلاثة أشهر بعيدا عن أهله... أما أهله فلم يسألوا عنه 
لأنهم يئسوا منه فظنوا أنه قبض عليه أو أنه مات في حادثة ليستريحوا
من أذاه .
وبعد ثلاثة أشهر ذهب إلى منزل أسرته وقرع الباب ففتحت أمه لترى
ابنها الذي اختفى منذ ثلاثة أشهر... تراه وقد تغير وجهه وزادت هيئته
بهاء وجمالا ووقارا فأقبل على أمه ليعانقها ويقبل رأسها ويبكي ويطلب
منها أن تسامحه فقالت أمه سامحتك يا بني .
فقال لها : يا أماه أشتهي أن آكل طعاما من صنع يديك... فقامت الأم تصنع
له طعاما... فقام وكبر للصلاة وقرأ وركع ورفع وسجد وأطال السجود 
وجاءت أمه بالطعام لترى ولدها ساجدا فأخذت تبكي بكاءا شديدا فرحا بهداية
ولدها لكن ابنها أطال السجود ثم أطال السجود ... فنادت عليه أمه فلم يجبها...
أخذت تحركه فإذا به قد مات ساجدا .
دخل جيرانه ودخل أهله ليروا هذا الشاب الذي كان في غاية الإجرام والفساد
... وإذا به يموت ساجدا... 
فتشوا جيبه وأخرجوا أوراقه وإذا فيها وصية مكتوبة .
أتدرون ما هي وصيته...؟ كانت وصيته أنه إذا مات فعلى أمه أن تخيط له 
الأكفان وأن يحمل جنازته شباب الحي الذين كان يعرفهم قبل الالتزام ليتوبوا
إلى الله وأن يكون الذي يدفنه أبوه .
فأدعوا الله أن يحسن خاتمتنا جميعاً .</item>
        <item>كان يا مكان ... يحكى أن رجلا أعرابيا كان يعيش في وسط الصحراء
في خيمة وكان فقيرا جدا حتى أنه كان لا يكاد يجد لقمة العيش هو
وزوجته وأولاده .
ومع ذلك كان راضيا عن الله لا يشتكي أبدا .
وفي ليلة من الليالي أشعل هذا الأعرابي نارا ليتدفأ هو وزوجته وأولاده،
فقد كانت ليلة شديدة البرودة... وفجأة سمع الأعرابي صوت خيول تقترب
فرأى رجلين فرحب بهما وقام على الفور إلى زوجته وطلب منها أن تعد
لهما طعاما .
فقال الأعرابي لزوجته : لابد من إكرام الضيفين فقومي واذبحي الشاة
وأعدي الطعام لهما .
سمع الرجلان الحديث الذي دار بين الأعرابي وزوجته ، فعلما أن هذا
الأعرابي لا يمتلك إلا هذه الشاة فحاولا أن يمنعاه من ذبح الشاة ؛
لكن الأعرابي الكريم رفض ذلك وأصر على إكرام الضيفين .
وبسرعة شديدة قامت الزوجة وذبحت الشاة وأعدت الطعام لهما فأكلا
وشربا وباتا حتى الصباح ثم انصرفا بعد أن شكرا هذا الأعرابي
على كرم الضيافة وعلى حسن استقباله لهما .
وفي الصباح الباكر انصرف الرجلان بعد أن طلبا من الأعرابي
زيارتهما في المدينة في أقرب وقت .
ولم يعرف الأعرابي أن الرجلين هما : حاكم المدينة ووزيره
المخلص .
وبعد عدة أيام ذهب الأعرابي إلى المدينة وظل يبحث عنهما
حتى وجدهما ، ولكن قبل أن يكلمهما قال في نفسه : كيف أطلب 
المساعدة من مخلوق ضعيف ولا أطلبها من الخالق الرازق
(جل وعلا ) فعاد الأعرابي إلى خيمته في الصحراء وأخبر زوجته 
بما حدث ففرحت بزوجها الذي امتلأ قلبه باليقين والثقة في الله .
وفي ليلة من الليالي هبت ريح شديدة فحطمت الخيمة فقام الأعرابي
هو وزوجته وأولاده بالرحيل في الصباح الباكر إلى مكان آخر.
وبينما هو يحفر ليثبت الخيمة وإذا به يجد صندوقا كبيرا 
ففتحه فوجده قد امتلأ بالذهب والفضة ففرح فرحا شديدا هو 
وزوجته وأولاده... وقرر أن يبيع هذا الكنز وأن يبني قصرا
كبيرا في المدينة .
وبنى الأعرابي قصرا لزوجته الصابرة ولأولاده... وسمع
الحاكم ببناء هذا القصر الكبير فأرسل أحد جنوده ليعلم من 
صاحب هذا القصر فذهب وعاد إلى الحاكم ليخبره أن صاحب
القصر رجل أعرابي كان يعيش في خيمة في الصحراء فعثر
على كنز فبنى هذا القصر .
فذهب حاكم المدينة ووزيره لرؤية القصر فلما رآهما الأعرابي
عرفهما وعرف أن هذا هو الحاكم وأن الآخر هو وزيره المخلص
ففرح بهذا اللقاء .
سأله الحاكم : لماذا لم تأت إلينا ؟
قال الأعرابي : لقد جئت إليك ولم أعرف أنك حاكم البلاد ولكن 
علمت أن العبد لا ينبغي أن يتوكل على غير الله فلما توكلت
على الله رزقني الله بهذا الرزق الواسع .
ففرح الحاكم بكلام الأعرابي وأخبره بأنه منذ هذه اللحظة 
من أصدقائه المقربين وقال له : لقد تعلمت منك درسا
لا أنساه أبدا .

ونحن أيضا يجب أن نتعلم هذا الدرس الجميل ونتوكل على الله دائما في كل شيء</item>
        <item>كان يا مكان... كان هناك رجل صالح يعيش في مكة المكرمة
اسمه : محمد وكان رجلا فقيرا... وفي يوم من الأيام أصابه
جوع شديد ؛ لأنه لم يأكل منذ ثلاثة أيام وليس عنده مال ليأتي
بالطعام .
فخرج إلى بيت الله الحرام لعله يجد صديقا يقترض منه مالا
ليأتي بالطعام قبل أن يموت من شدة الجوع .
وبينما هو يسير في أرض الحرم وجد كيسا فأخذه وذهب 
به إلى البيت وفتحه فوجد فيه عقدا من اللؤلؤ النادر فعاد
مرة أخرى إلى الحرم بعد أن ترك العقد في البيت لعله يجد
صاحب العقد .
وبينما هو يسير إذ وجد شيخا كبيرا ينادي ويقول : من
وجد عقدا في كيس فله خمسمائة دينار .
فقال محمد في نفسه : أنا جائع وليس عندي مال... 
أعطيه العقد وآخذ الخمسمائة دينار لأنتفع به وأرد
الكيس الذي فيه العقد .
فنادى محمد على هذا الشيخ الكبير وقال له :
أرجو أن تصف لي الكيس والعقد بكل دقة .
فوصف له الشيخ الكبير الكيس والعقد ووصف
له لون العقد وعدد حباته فلما تأكد محمد أن هذا 
الرجل هو صاحب العقد أعطاه له .
فأخرج الرجل خمسمائة دينار وأعطاها لمحمد فرفض
محمد أن يأخذها وقال له : لا أريد الأجر والثواب
إلا من الله ( جل وعل ) .
فانصرف الرجل وهو يدعو له بكل خير .
أما محمد فإنه خرج من مكة ووصل إلى البحر وركب
مركبا ليبحث عن الرزق في مكان آخر... فانكسر
المركب وغرق الناس ونجا محمد بعد أن تعلق 
بلوح خشب وظل مدة طويلة في البحر إلى أن وصل
إلى شاطئ جزيرة فدخل الجزيرة وجلس في
مسجد من المساجد يقرأ القرآن .
فلما دخل الناس المسجد في وقت الصلاة سمع
أحدهم قراءة محمد فقال له : ما رأيك في أن تصلي
بنا وتعلمنا القرآن فقد توفى إمام المسجد منذ أيام 
فوافق محمد على ذلك وحصل له من وراء ذلك 
الخير الكثير والمال الوفير .
عاش محمد في هذه الجزيرة مدة طويلة حتى 
أحب الناس وأحبوه وأرادوا أن يزوجوه فوافق .
اختاروا له فتاة جميلة صالحة هي ابنة إمام المسجد
الذي مات فلما رآها محمد تعجب فقد رأى العقد 
الذي وجده بمكة معلقا على صدرها... 
فسأله الناس عن سبب دهشته .
فحكى لهم محمد قصة هذا العقد .
فصاح أهل الجزيرة وقالوا : الحمد لله .
فسألهم محمد عن سبب فرحتهم .
فقالوا : إن الشيخ الذي أخذ منك هذا العقد هو
والد هذه الفتاة وكان يقول : والله ما وجدت في الدنيا
مسلما أفضل من هذا الشاب الذي رد علىَّ هذا العقد
... وكان يدعو ويقول : اللهم اجمع بيني وبينه
حتى أزوجه من ابنتي... وها أنت الآن تتزوجها 
بعد أن مات والدها .
فاستجاب الله دعاءه وحقق أمنيته بعد موته .
يقول محمد : فبقيت مع هذه الزوجة مدة وكانت
نعم الزوجة... ورزقني الله منها ولدين... وماتت
هذه الزوجة فورثت العقد أنا وهذين الولدين...
ثم مات أبنائي فبعت العقد بمائة ألف دينار
ظللت أنفق منها وأتفرغ لطلب العلم والدعوة
إلى الله طوال حياتي .

فانظروا ما نتيجة صبره وأمانته وتوكله على الله</item>
        <item>كان يا ما كان... كانت هناك امرأة صالحة تعيش مع زوجها الذي كان غنيا لكنه كان بخيلا على الناس من حوله .
وفي يوم من الأيام كانت الزوجة تأكل مع زوجها وكان
على السفرة طعام لذيذ ودجاجة مشوية .
فجاء رجل فقير وطرق الباب يريد طعاما فخرج 
إليه زوجها وطرده وأخذ يسبه ويشتمه .
ودارت الأيام وافتقر هذا الزوج وضاعت أمواله في 
التجارة وزالت النعمة من بين يديه حتى أنه طلق
زوجته الصالحة .
وتزوجت هذه المرأة الصالحة من رجل آخر...
وكان رجلا صالحا غنيا كريما لا يبخل على أحد أبدا .
فجلس هذا الرجل الكريم مع زوجته على مائدة الطعام
ليأكل معها وكان على السفرة دجاجة مشوية .
وفجأة جاء رجل فقير وطرق على الباب يطلب طعاما
فقال هذا الزوج لزوجته : ادفعي إليه هذه الدجاجة
المشوية فخرجت بها إليه وكانت المفاجأة فقد كان
الرجل الفقير الذي يقف على الباب يطلب طعاما
هو زوجها الأول... ذلك الرجل البخيل!!! فأعطته
الدجاجة ولم تتكلم معه وعادت إلى زوجها 
الكريم وهي تبكي فسألها عن سبب بكائها
فأخبرته أن السائل الذي كان يقف على الباب
هو زوجها الأول...وذكرت له قصتها مع السائل الذي
طرده زوجها الأول وسبه وشتمه .
فقال لها زوجها الكريم : ومم تعجبين ؟!... وأنا 
والله السائل الأول الذي طرده زوجك الأول وسبه
وشتمه... فلقد عزمت بعدما شتمني على أن أعمل وأجتهد
وعاهدت ربي إن أعطاني مالا وفيرا أن أعطي الفقراء
واليتامى والأرامل والمساكين ولا أرد سائلا أبدا
فأعطاني الله المال وتزوجتك ولم أبخل على أحد أبدا .
أما هو فقد زالت النعمة من بين يديه لأنه أساء 
استعمالها ولم يحمد الله ولم يحسن إلى عباد الله .


فانظروا جزاء من يتصدق على الفقراء والمساكين</item>
        <item>كان يا ما كان... كان هناك طفلة صغيرة جميلة اسمها 
هند... ذهبت في الصباح المبكر إلى مدرستها وهي 
تلبس حجابها وفي يوم من الأيام عادت من المدرسة وعليها
سحابة حزن وكآبة وهم وغم ، فسألتها أمها عن سبب
ذلك فقالت – وهي من بيت محافظ -: إن مُدرِّستي
هددتني إن جئت مرة أخرى بمثل هذه الملابس 
الطويلة ، فقالت الأم : ولكنها الملابس التي يريدها
الله - جل وعلا – فقالت الطفلة : لكن المُدرسة
لا تريدها ، فقالت الأم : المُدرسة لا تريد ، والله
يريد ، فمن تطيعين إذن ؟ الله الذي خلقك
وصوَّركِ وأنعم عليك ، أم مخلوق لا يملك
ضرا ولا نفعا ، فقالت الطفلة بفطرتها السليمة :
لا ، بل أطيع الله وليكن ما يكون .
وفي اليوم الثاني لبست تلك الملابس وذهبت بها إلى
المدرسة ، ولما رأتها المعلمة انفجرت غاضبة ،
تؤنب تلك الفتاة التي تتحدى إرادتها ، ولا تستجيب 
لمطالبها ولا تخاف من تهديدها ووعيدها... 
أكثرت عليها من الكلام ، ولما زادت المعلمة من التأنيب 
والتبكيت ، ثقل الأمر على الطفلة المسكينة البريئة ،
فانفجرت في بكاء عظيم شديد مرير أليم ،
أذهل المعلمة ، ثم كففت دموعها وقالت كلمة حق 
تخرج من فمها كالقذيفة تقول : والله ما أدري من أطيع 
أنت أم هو ؟ قالت المعلمة : ومن هو ؟ قالت : الله 
رب العالمين الذي خلقني وخلقكِ ، وصورني وصوركِ ،
أأطيعك فألبس ما تريدين وأغضبه هو ، أم أطيعه
وأعصيك أنت ؟! ... لا... بل سأطيعه وليكن
ما يكون .
ذُهلت المعلمة ودهشت ، هل هي تتكلم مع طفلة أم
مع راشدة ؟ ووقعت منها الكلمات موقعا عظيما بليغا
وسكتت عنها المعلمة ، وفي اليوم التالي استدعت المعلمة
أم البنت وقالت لها : لقد وعظتني ابنتك أعظم موعظة
سمعتها في حياتي ، لقد تبت إلى الله وأنبت إلى الله ،
فقد جعلت نفسي نِدَّاً لله حتى عرفتني ابنتك من أنا !
فجزاك الله من أم مربية خيرا .

فسبحان الله انظروا ثبات الابنة وتمسكها بدينها وحجابها
أدى إلى توبة المعلمة وقد يكون أدى إلى توبة من حولها

فيجب علينا أن نتمسك بديننا وبالحق وبحجابنا 
مهما كانت الظروف .</item>
        <item>مجموعة من الناس الطيبين أصحاب القلوب 
الطاهرة... فمن مرض منهم زاروه... ومن احتاج 
منهم أعانوه... ومن غاب عنهم سألوا عنه واطمأنوا
عليه .
وفي يوم من الأيام مرض رجل منهم اسمه :
عبد الرحمن فذهب إليه أربعون رجلا منهم ليعودوه –
أي ليزوروه وهو مريض – فلما ذهبوا إليه فرح
عبد الرحمن بهذه الزيارة .
سألوه عن حاله فقال لهم : الحمد لله .
ثم قام عبد الرحمن وطلب من زوجته أن تعد الطعام
لضيوفه .
فقالت له زوجته : كم عدد الضيوف ؟
قال لها عبد الرحمن : في حدود الأربعين
فقالت له زوجته : ليس عندنا طعام يكفي هذا العدد
الكبير .
فقال لها عبد الرحمن : أحضري كل ما عندك من طعام
وسيبارك الله في هذا الطعام .
فأحضرت زوجته أرغفة من الخبز... وكان هذا كل ما
عندها... فقال أحد الضيوف : الطعام قليل... ونحن
عددنا كبير... وعندي فكرة .
قالوا : ما هي الفكرة ؟
قال : علينا أن نطفئ نور المصباح ونقطع الخبز قطعا
صغيرة فيأكل كل واحد منا ما يكفيه دون أن يشعر
بأي حرج من إخوانه .
قالوا له : إنها فكرة جيدة .
فأحضروا الخبز وأطفأوا نور المصباح ثم جلسوا جميعا
ليأكلوا .
وبعد عدة دقائق قال أحدهم : لقد انتهينا من الطعام
فهيا لنضيء نور المصباح... وكانت المفاجأة الكبرى .
فقد وجدوا قطع الخبز كما هي لم ينقص منها شيء!!!
وكان السبب في ذلك... إن كل واحد منهم ترك الطعام من
أجل إخوانه وفضلهم على نفسه ولم يأكل لقمة واحدة
وآثر أن يبقى جائعا ليشبع إخوانه .


وهكذا يكون الإيثار بين المسلمين .
فيجب أن نتعلم أولا أن زيارة المريض فيها ثواب عظيم
ونتعلم أيضا أن المؤمن الحقيقي هو الذي يؤثر
ويفضل إخوانه على نفسه .
وأن الإيثار بين المسلمين ينشر المحبة والألفة بين 
أفراد المجتمع
        </item>
        <item>كان يا ما كان... كان هناك رجل غني لكنه كان بعيدا عن طاعة الله . فقد كان يشرب الخمر بل ويجمع أصحابه في البيت على شرب الخمر .
وفي يوم من الأيام جمع أصحابه على شرب الخمر وأراد أن يشتري لأصحابه فاكهة فأرسل خادمه ليشتري فاكهة ودفع إليه أربعة دراهم .
وفي أثناء سير الخادم مر بالرجل الزاهد منصور بن عمار وهو يقول : من يدفع أربعة دراهم لفقير غريب دعوت له أربع دعوات ،... فأعطاه الغلام الدراهم الأربعة .
فقال له منصور بن عمار : ما تريد أدعو لك ؟
فقال الغلام : لي سيد قاس أريد أن أتخلص منه ،
والثانية : أن يخلف الله علي الدراهم الأربعة ،والثالثة : أن يتوب الله
على سيدي ، والرابعة : أن يغفر الله لي ولسيدي ولك وللقوم ، فدعا له
منصور بن عمار ، وانصرف الغلام ورجع إلى سيده الذي نهره وقال له : لماذا تأخرت وأين الفاكهة ؟ فقص عليه مقابلته لمنصور
الزاهد وكيف أعطاه الدراهم الأربعة مقابل أربع دعوات ، فسكن غضب سيده وقال : وما كانت دعوتك الأولى ؟ 
قال : سألت لنفسي العتق من العبودية .
فقال السيد : قد أعتقتك فأنت حر لوجه الله تعالى ،
وما كانت دعوتك الثانية ؟
قال : أن يخلف الله علي الدراهم الأربعة .
قال السيد : لك أربعة آلاف درهم 
قال : وما كانت دعوتك الثالثة ؟
قال : أن يتوب الله عليك .
فطأطأ السيد رأسه وبكى وأزاح بيديه كئوس الخمر وكسرها وقال :
تبت إلى الله لن أعود أبدا .
وقال : فما كانت دعوتك الرابعة ؟
قال : أن يغفر الله لي ولك وللقوم .
قال السيد : هذا ليس إليَّ وإنما هو للغفور الرحيم .
فلما نام السيد تلك الليلة ، سمع هاتفا يهتف به : أنت فعلت ما كان 
إليك ، أتظن أنَّا لا نفعل ما كان إلينا ؟ لقد غفر الله لك وللغلام
ولمنصور بن عمار ولكل الحاضرين .
فانظروا رحمة الله بنا
فيجب علينا أن نخلص النية لله تعالى في كل الأعمال لأن نية الخادم
كانت سببا في توبة سيده ولذلك فلابد للمسلم أن يعمل العمل
خالصا لوجه الله ( جل وعلا )</item>
        <item>كان يا ما كان... كان هناك رجل صالح يذكر اسمه يوسف وكان واقفا مع
أحد إخوانه يُذكِّره بالله ويتحدث معه عن الجنة والنار .
وفجأة رأى منظراً عجيباً... لقد رأى على شاطئ النهر عقربة كبيرة جداً
واقفة على الشاطئ... وفجأة جاءت إليها ضفدعة كبيرة أيضاً وهي تعوم بالقرب من الشاطئ .
فركبت العقربة على ظهر الضفدعة وبدأت الضفدعة تعوم لتعبر إلى الشاطئ
الآخر .
تعجب يوسف وصاحبه وقال له : إن هذا من أعجب المشاهد التي رأيتها في حياتي فهيا بنا لنركب المركب ونسير وراء العقربة والضفدعة لنرى ما
الذي سيحدث .
وركب يوسف وصاحبه المركب وسارا وراء العقربة والضفدعة .
فلما وصلوا جميعاً إلى الشاطئ الآخر وجدوا شاباً نائماً على
الشاطئ .
وقد صعدت فوق صدره حية كبيرة تريد أن تلدغه في وجهه... وإذا بالعقرب
تسير بسرعة جنونية وتضرب الحية فتسقط الحية ميتة بجوار هذا الشاب ،
أما العقربة فقد عادت مرة أخرى إلى النهر وركبت فوق ظهر الضفدعة وعادت مرة أخرى إلى الشاطئ الآخر .
فتقدم يوسف وأيقظ هذا الشاب ووجد رائحة الخمر تفوح من فمه
فقال له : يا فتى... انظر كيف نجاك الله من هذه الحية فقد أرسل الله
لها عقربة على ظهر ضفدعة فقتلتها قبل أن تلدغك .
فنهض الشاب وقال : إلهي ! إن كان هذا حلمك بمن عصاك فكيف يكون حلمك بمن يطيعك ؟!!!... أشهدك يا رب أني قد تبت إليك وسأعيش عمري كله في طاعتك .
فاعلموا أن الله إذا أراد هداية إنسان فإنه يهيئ له أسباب الهداية وأنه لا يعلم
جنود ربك إلا هو فقد رأينا كيف أن الله سخر الضفدعة لتحمل العقربة
لتركب على ظهرها وتذهب لتقتل الحية وتنقذ هذا الشاب .
وقد رأينا كيف أن هذا الشاب عندما رأى كيف كان حلم الله عليه وهو يعصيه... كان ذلك سبباً في توبته وعودته إلى الله .
ولذلك فإن المسلم لا بد أن يأخذ الدروس والعبر من كل ما يحدث له .</item>
        <item>كان يحكم إحدى البلاد سلطان عرف بالعدل والأمانة.. فأحبه الجميع... كان هذا السلطان يعطف على المساكين في مملكته وينصر المظلوم... وكان يحافظ على أملاك الدولة وأموالها..
ومع ذلك كان هناك شيء يحير هذا السلطان ويجعله يشعر بالحزن والضيق ، فأموال الدولة تنقص باستمرار..
لذا أمر السلطان بإحضار حكيم البلاد حتى يرشده لفكرة مناسبة يتمكن بها من العثور على رجل أمين لا يسرق أموال الدولة ويحافظ عليها.
جاء الحكيم فحكى له السلطان المشكلة التي تواجهه وطلب من الحكيم أن يساعده في اختيار رجل أمين .
قال الحكيم : أعلن في البلاد يا مولاي بأنك تحتاج لرجل يمسك خزائن الدولة .
قال السلطان : على الفور سأعلن في البلاد بأمر هذه الوظيفة . وفي اليوم التالي جاء عدد كبير من الرجال .
قال الحكيم للسلطان : يا مولاي عليك أن تأمر كل من يتقدم للعمل في هذه الوظيفة بالقفز .

ومن يقفز بخفة أكثر من غيره سيكون أكثر أمانة .
ظن السلطان أن الحكيم يضحك .
فأخبره الحكيم انه جاد في كلامه وطلبه .
قال السلطان للحكيم : افعل ما تراه صحيحاً
قال الحكيم للرجال : على من يرغب في العمل ان يأتي غداً .
وفي الصباح تجمع خمسة وستون رجلاً .
أمر السلطان بأن يدخل كل رجل إلى القصر بمفرده من خلال ممر ضيق طويل.. وأمر الحكيم بملء هذا الممر بالذهب والأموال والمجوهرات.
ولما مر الجميع من الممر الضيق فوجئوا بأن السلطان يطلب منهم أن يقفزوا عالياً...
فقفز كل الرجال ببطء شديد وهم ينظرون بخجل شديد إلى الأرض...
وكل واحد يضم ذراعيه إلى جنبيه
حتى لا يهتز ويسقط ما في جيوبهم أو يحدث صوتاً... إلا واحداً فقط كان يقفز ويتحرك بخفة ولا ينظر إلى الأرض...
فأشار الحكيم وقال للسلطان : هذا هو الرجل الأمين الذي تبحث عنه يا مولاي...
فقال السلطان : كيف عرفت ذلك ؟
فقال الحكيم : لأنه الوحيد الذي لم يمد يده ويسرق الأموال والمجوهرات الوجودة في الممر...
ثم أمر السلطان بتوقف الجميع عن القفز...
فنادى السلطان وقال للرجل : أنت الرجل الأمين الذي سأعينه على خزائن الدولة...
أما الباقون فقد سرقوا الأموال أثناء عبورهم من خلال الممر الضيق... وملأوا جيوبهم بما فيه من الأموال والمجوهرات وخافوا أن يقفزوا فتسقط منهم الأموال والمجوهرات...
ثم أمر السلطان الجنود بتفتيش كل الرجال وإعادة ما سرقوه من أموال ومجوهرات...

فيجب على كل من تولى الحكم في أي بلد من بلاد المسلمين أن يكون عادلا رحيما برعيته لأن الله سبحانه وتعالى سيسأله يوم القيامة عن تلك الرعية .
ويجب عليه استشارة العلماء والحكماء لكي يدلوه على الخير
ويجب أن نكون أمناء لا نخون أبدا في كل شيء .</item>
        <item>كان يا ما كان... في سالف الزمان... قام الصليبيون وهجموا على بيت المقدس في فلسطين واستولوا عليه واحتلوه .
وكانت هناك امراة كبيرة في السن تعيش في بيت قديم مع ابنها الوحيد أحمد .
فقالت له أمه ذات مرة : يا أحمد لقد استولى الجنود الصليبيون على كل ما تركه أبوك لنا وأخذوه بالقوة ولم يبق عندنا إلا بقرة واحدة فاحرص كل الحرص على ألا يراها الصليبيون حتى لا يأخذوها... وتهتم بها يا أحمد لنشرب من لبنها .
قال أحمد : تحت أمرك يا أمي... سوف أعتني بها وأحافظ عليها... وسأذهب بها الآن إلى الحقل لتأكل وتشرب .
ذهب أحمد إلى الحقل ومعه تلك البقرة لتأكل وتشرب... وجلس تحت ظل الشجرة يستمتع بالهواء النقي ويراقب البقرة حتى لا تذهب بعيدا فهي الآن مصدر الغذاء الوحيد له ولأمه .
وفجأة سمع أحمد صوت أقدام الجنود الصليبيين وهم يقتحمون المكان فقد كانوا يطاردون بعض الجنود المسلمين فأسرع أحمد من مكانه وأخذ البقرة واختبأ بها خلف بعض الأشجار... وظل مختبئا لفترة طويلة حتى يطمئن أنهم قد ذهبوا بعيدا .
وقرر أحمد ان يعود بالبقرة إلى أمه ليسقيها اللبن وفجأة قابل أحمد جنديا مسلما يحمل جنديا آخر جريحا .
فقال له الجندي : يا بني أريدك أن تحضر لنا كوبا من الماء .
فبحث أحمد عن الماء فلم يجد ماءاً... وأخذ يفكر ماذا يصنع ؟ وإذا به يجد البديل الأفضل فأخذ الكوب الكبير وراح يحلب البقرة حتى امتلأ الإناء بالحليب ثم قدم الإناء لهما... فشرب الجندي الجريح حتى ارتوى ثم أعطى زميله فشرب .
قال الجندي الجريح لأحمد : جزاك الله خيرا يا بنيّ فقد أنقذت حياتنا فقال له أحمد : بل جزاكم الله خيرا فأنتم الذين تدافعون عن المسجد الأقصى وتحاربون أعداء الله .
- انصرف الرجلان... وعاد أحمد إلى البيت ليجد أمه في غاية القلق عليه فلما رأته سألته : لماذا تأخرت يا أحمد وأين كنت ؟
- فأخبرها أحمد بالقصة كلها... وعلمت الأم أنها ستنام هذه الليلة بلا طعام ولا شراب بعد أن سقى أحمد اللبن كله للجنديين .
- ومرت الأيام والشهور وما زالت الحروب مستمرة بين المسلمين والصليبيين حتى انتهت تلك الحروب بانتصار المسلمين على الصليبيين وطردوهم من البلاد – ولله الحمد .
- وفي يوم من الأيام كان أحمد واقفاً أمام البيت فرأى رجلين يقودان أمامهما ثلاثين بقرة فتعجب لهذا المنظر وبخاصة عندما رآهما يتجهان إلى بيته .
- فقال أحدهما لأحمد : جزاك الله خيرا على ما صنعت... وهذا البقر هدية لك من القائد الذي أنقذت حياته يوم أن سقيته اللبن ، فقال أحمد : أنا لم أفعل شيئاً غير الواجب الذي يجب أن يفعله أي إنسان في هذا الموقف .
- فقال الرجل : لقد أنقذت حياة قائدنا وكان لا بد من مكافأتك .
- فرح أحمد بذلك فرحاً شديداً ودخل على أمه ليبشرها بهذا الخبر السعيد .
- فقالت له أمه : يا بني... من ترك شيئاً لله عوضه الله خيراً منه وهذا هو جزاء المعروف الذي فعلته... ولله الحمد .</item>
        <item>كان ياما كان… كان هناك في إحدى البلاد غلام طيب اسمه يحيي يعيش مع أمه بعد ما مات أبوه وهو طفل صغير .
تربى هذا الغلام في حِجر أمه التي علمته الصدق في كل شيء فكان صادقا لا يكذب أبداً.
ًوفي يوم من الأيام أراد هذا الغلام أن يسافر ليطلب العلم في إحدى البلاد المجاورة .
وقبل سفره ذهب إلى أمه ليودعها .
فقالت له أمه : يا يحيي أريدك أن تبايعني على الصدق… فبايعها على أن يكون صادقاً وألا يكذب أبداً .
وخرج يحيي متوكلاً على الله بعدما أخذ كتبه والقليل من الطعام ، وأعطته أمه أربعين ديناراً فأخفاها تحت ملابسه حتى لا يراها اللصوص .
وسافر يحيي مع إحدى القوافل المسافرة إلى تلك البلدة التي سيدرس فيها وبينما هم في الطريق إذ خرج عليهم اللصوص وسرقوا كل شيء في القافلة ولم يتركوا أي شيء .
وبعدما سرق اللصوص كل شيء.. نظر كبير اللصوص فرأى يحيي واقفاً.. فظل كبير اللصوص يسخر ويقول : انظروا لهذا الفتى فملابسه قديمة جداً .
ثم نادى كبير اللصوص على يحيي وقال له : تعالَ هنا يا فتى .
فنظر إليه يحيي وهو يشعر بالخوف الشديد… ثم نادى كبير اللصوص عليه مرة أخرى وقال له : قلت لك تعالَ هنا.. تعالَ وإلاّ قتلتك .
ذهب يحيي لكبير اللصوص وقال له : نعم.. ماذا تريد مني ؟
فضحك كبير اللصوص وقال له : هل معك أموال ؟
فقال يحيي : نعم.. معي أربعون ديناراً أخفيتها تحت ملابسي .
صمت كبير اللصوص ونظر ليحيي وهو يشعر بالغضب الشديد.. وقال ليحيي : هل تسخر مني ؟
معك مال كثير وتخبر به بهذه السهولة..
ثم قال له : الويل لك إن كنت تكذب علي وتسخر مني .
فقال يحيي : أنا لا أهزأ منك هذه هي الحقيقة.. فمعي أربعون ديناراً .
نظر إليه كبير اللصوص والشر يبدو في عينيه ، ثم هدأ وقال ليحيي : سأفتشك وسنرى.. وإن عرفت أنك تكذب سأقتلك في الحال..
ثم نادى كبير اللصوص على رجاله وقال لهم : فتشوا هذا الفتى .
فأسرع الرجال وفتشوا يحيي فعثروا على النقود وأعطوها لكبيرهم فعدها فوجدها بالفعل أربعين ديناراً .
فتعجب كبير اللصوص وقال له : ولماذا أخبرتني بالدنانير التي معك ؟ وما الذي حملك على أن تصدق معي وأنت تعرف أني سأسرقها .
قال يحيي : لأنني بايعتُ أمي على الصدق فلن أخون عهد أمي .
فنظر إليه كبير اللصوص وبكى بكاءاً شديداً وقال : أنت تخشى أن تخون عهد أمك.. وأنا أخونُ عهد ربي وأخيف الناس وأسلبهم أموالهم.. أشهدكم جميعاً أني تائب إلى الله منذ هذه اللحظة .
فأمر كبير اللصوص برد الأموال والأشياء التي سرقت ففرح الناس .
وجاء اللصوص وقالوا له : لقد كنت كبيرنا في السرقة وأنت اليوم كبيرنا في التوبة فقد تبنا جميعاً إلى الله .
وهكذا ببركة الصدق نجا الغلام والقافلة وتاب الجميع .</item>
        <item>كان  يا ما كان... في سالف العصر والأوان... كان هناك رجل يرتكب الكثير من الذنوب والمعاصي .
فلقد كان يشرب الخمر ويلعب الميسر ( القمار ) ويعق والديه ويكذب ويفعل
أشياء أخرى كثيرة تغضب الله ( جل وعلا ) .
وفي يوم من الأيام قرر هذا الرجل أن يتوب إلى الله وأن يترك المعاصي كلها وأن
يعمل صالحاً ليرضي الله عنه ويدخله الجنة التي فيها ما لا عين رأت 
ولا أذن سمعت ولا خطر على قلب بشر .
أخذ هذا الرجل يحاول أن يترك المعاصي لكنه كان يعود إليها مرة أخرى...
وفي كل مرة يعود فيها إلى المعاصي كان يشعر بالحزن الشديد... وفجأة قرر أن يذهب 
لعالِمٍ من العلماء الأفاضل ليسأله : كيف يتخلص من هذه الذنوب والمعاصي .
ذهب الرجل إلى عالِمٍ جليل وقال له : أيها الشيخ الفاضل !... أنا أفعل الكثير 
من المعاصي وأريد أن أتوب ولكن لا أستطيع فماذا أصنع ؟ قال له العالم : 
إذا أردت أن تتوب توبة صادقة ولا ترجع مرة أخرى إلى المعاصي فسوف 
أخبرك عن الطريقة ولكن بشرط واحد .
قال له الرجل : ما هو الشرط ؟
قال له العالم : الشرط هو أن تكون صادقا ولا تكذب أبداً .
قال له الرجل : أعاهدك على أن أكون صادقاً ولا أكذب أبداً .
ونصحه العالم مجموعة من النصائح الغالية وانصرف الرجل بعد أن عاهد الشيخ على أن
يترك الكذب .
وبعد فترة أراد الرجل أن يسرق جاره ... وبعد أن عزم على ذلك تذكر أن السرقة حرام وأنه عاهد الشيخ على ألا يكذب ... وأن الشيخ سوف يسأله : هل سرقت أم لا ؟ ...
فماذا سيقول له ؟ فعاد ولم يسرق .
ولما أراد أن يشرب الخمر تذكر أن الله حَرَّمَ الخمر ... وأنه عاهد الشيخ على ألا
يكذب ... فكان ذلك سببا في أن يترك المعاصي .


الدروس المستفادة من القصة 

أن الصدق من أعظم الأخلاق الإسلامية التي يجب على كل مسلم أن يتحلى بها...
ولقد رأينا أن هذا الرجل ترك كل المعاصي لأنه ترك الكذب وتحلَّى
بالصدق .
ولذلك قال النبي _ صلى الله عليه وسلم _ : 
((عليكم بالصدق ، فإن الصدق يهدي إلى البر ، وإن البر يهدي إلى الجنة ، وما يزال
الرجل يصدق ، ويتحرى الصدق حتى يكتب عند الله صديقا ، وإياكم 
والكذب ؛ فإن الكذب يهدي إلى الفجور ، وإن الفجور 
يهدي إلى النار ، وما يزال الرجل يكذب ويتحرى 
الكذب حتى يكتب عن الله كذابا )) .</item>
        <item>كان يا ما كان... كان هناك طفل اسمه تامر وكان يعيش مع أسرته في بيت جميل على
شاطئ البحر .
وكان تامر يكذب دائما على والديه وإخوته وأصدقائه وكانت أمه تقول له
دائما : لا تكذب يا تامر فالكذب حرام . 
وإن الله سيعاقبك على هذا الكذب... لكن تامر لا يستمع لكلام أمه
واستمر في الكذب .

وفي يوم من الأيام أراد تامر أن يذهب ليعوم في البحر... فذهب إلى أمه ليستأذن منها
فأذنت له بشرط أن يعوم قريبا من الشاطئ وذهب تامر إلى البحر...ولما
أراد أن يعوم في البحر جاءته فكرة يستطيع من خلالها أن يكذب على
الناس من حوله ويسخر منهم .

نزل تامر الماء وبعد فترة يسيرة بدأ يصرخ بصوتٍ عال ويقول : أنقذوني ...
إني أغرق... إني أغرق .
فأسرع الناس إليه ينقذوه من الغرق... فلما وصلوا إليه أخذ يضحك ويستهزئ
بهم ويقول لهم : ضحكت عليكم .
فأحس الناس بالضيق منه وذهبوا وهم يقولون : ياله من ولد كذاب .
أما تامر فظل يضحك لأنه استطاع أن يخدع هؤلاء الناس وفي اليوم التالي قرر تامر
أن يفعل ذلك مرة أخرى فذهب إلى البحر ليعوم وبعد وقت يسير أخذ يصرخ
ويقول : أنقذوني أنقذوني... إني أغرق... إني أغرق .
فأسرع الناس إليه لينقذوه من الغرق... فلما وصلوا إليه أخذ يضحك ويستهزئ
بهم مرة أخرى ويقول لهم : ضحكت عليكم .

أخذ تامر يكرر هذا الأمر أكثر من مرة حتى اشتهر بين الناس بأنه ولد كذاب .

وذات مرة أراد أن يفعل هذه الحيلة... فنزل البحر وبدأ يعوم...
وفجأة ارتفعت الأمواج وأحس تامر بأنه سيغرق ودخل الماء في فمه
فبدأ يصرخ ويقول : أنقذوني... أنقذوني... إني أغرق ...
إني أغرق... فظن الناس أنه يمزح كالعادة فلم يتحرك أحد منهم لينقذه من الغرق .
وظل تامر يصرخ ويصرخ بصوت عال ولم يأت أحد لينقذه .

وكان هناك رجل واقف على الشاطئ يشاهد الأمواج وارتفاعها... فرأى تامر وهو
يغرق فأسرع إليه وأنقذه من الغرق وأخرجه إلى الشاطئ وهو مُغمى عليه
فلما رآه الناس علموا أنا كان يغرق فعلا هذه المرة .

وعندما أفاق تامر نظر حوله فوجد الناس يقفون بجواره فأخذ يعتذر للناس من حوله ويقول
لهم : أنا آسف على كل ما فعلته في المرات السابقة فقد تعلمت درسا لن
أنساه أبدا... ولن أكذب بعد اليوم أبدا .

الدروس المستفادة من القصة :

1. أن الكذب يهلك صاحبه في الدنيا والآخرة... فلقد رأينا كيف أن تامرًا كاد أن يموت
بسبب الكذب... ولو مات ولم يتب من الكذب عاقبه الله في الآخرة .
2. أنه يجب على المسلم إذا رأى أخاه في أزمةٍ أن يسرع لإنقاذه... فلقد رأينا أن 
الناس كانوا يسرعون في كل مرة لإنقاذ تامر من الغرق 
ظناً منهم أنه صادق .
3. أن المسلم يجب عليه أن يتوب من كل الذنوب حتى يرضي الله عنه وحتى يحبه
الناس من حوله... فلقد رأينا أن تامراً لما رأى عاقبة الكذب تاب إلى الله 
وقال : لن أكذب بعد اليوم أبداً .</item>
        <item>كان يا ما كان... كان هناك رجل أعزب اسمه : الزعتري كان يسكن بمصر
وكان يعيش في الصحراء في خيمة جميلة .

وكان عنده فرس أحبه حبا جما وكان يرعاه ويُدلِّله غاية التدليل فكان يقدم له الشعير 
مخلوطا بالسكر وإذا مرض استدعى له الطبيب ليعالجه – بإذن الله .
وظل على هذه الحالة مدة من الزمان .

وفي يوم من الأيام مرض الزعتري ونام في تلك الخيمة فحزن عليه الفرس حزنا
شديدا وفقد شهيته وامتنع عن الطعام وترك حظيرته وظل واقفا أمام
خيمة صاحبه الزعتري .

وظل الفرس على هذا الحال إلى أن مات صاحبه الزعتري وجاء الناس من حوله
ليغسلوه ويكفنوه ويصلوا عليه ويدفنوه .

وحمل الناس جنازة الزعتري فسار الفرس خلفهم حزينا حتى وصلوا إلى قبر 
الزعتري وأنزلوه في قبره ليدفنوه فنظر الفرس نظرة حزينة ... نظرة وداع
لصاحبه الذي لطالما كان يُدلِّله ويُلاعبه ويُطعمه الشعير مخلوطا 
بالسكر ... وها هو الآن يراه للمرة الأخيرة وهو في قبره .

فلما دفن الزعتري انطلق الفرس الحزين أمام الناس كالبرق وظل منطلقا بسرعة
حتى وصل إلى صخرة عالية فوق التل فصعد على تلك الصخرة ووصل 
إلى أقصى ارتفاع فيها ثم ألقى بنفسه من فوق قمة التل ليموت
وسط دهشة الجميع حُزنا على موت صاحبه الزعتري .


الدروس المستفادة :

1 . أن المسلم رحيم بكل من حوله... ولقد رأينا كيف أن الزعتري كان يرحم
هذا الفرس لدرجة التدليل فكان يطعمه الشعير مخلوطا بالسكر .

2. أن الله جعل في تلك الدواب أحاسيس ومشاعر جميلة قد لا تكون عند بعض 
الناس... وقد رأينا كيف كان هذا الفرس وفيَّاً لصاحبه لدرجة أنه
امتنع عن الطعام عندما مرض صاحبه وقتل نفسه عندما
مات صاحبه</item>
        <item>كان يا ما كان ... كانت هناك مدينة جميلة تقع على شاطئ البحر وكانت الأشجار تحيط
بها من كل مكان .
وكان يعيش في هذه المدينة ثلاثة من الرجال الذين ابتلاهم الله عز وجل .
فأما الأول فكان مصابا بالبرص وهو مرض خطير يصيب الجلد... وأما الثاني فكان
أقرع ليس في رأسه شعر... وأما الثالث فكان أعمى لا يرى... وفوق ذلك كله فلقد كان الثلاثة
فقراء .
فأراد الله ( عز وجل ) أن يختبرهم فبعث إليهم مَلَكَاً في صورة رجل .
فجاء المَلَكُ إلى الرجل الأبرص وأخبره أنه سوف يحقق له كل ما يتمناه – بإذن الله – ...
فسأله : ماذا تتمنى ؟
قال الأبرص : أتمنى أن يصبح جلدي جميلا وأن يصبح لونه جميلا فإن الناس يبتعدون عني
ولا يتكلمون معي بسبب لوني .
فقام المَلَكُ فمسح على جلده فأصبح جلده جميلا ولونه جميلا ففرح الرجل فرحا شديدا .
قال له المَلَك : ماذا تريد من الأموال وأي المال أحب إليك ؟
قال له الرجل : أحب الابل .
فأعطاه المَلَك ناقة حاملاً في شهرها العاشر وقال له : بارك الله لك فيها .
ثم ذهب المَلَك للرجل الأقرع وقال له : سوف أحقق لك كل ما تتمناه – بإذن الله – 

فماذا تتمنى ؟
قال الأقرع : أتمنى أن يصبح لي شعر جميل فإن الناس يبتعدون عني بسبب ما أنا فيه .
فمسح المَلَك على رأسه فأصبح له شعر جميل ... ففرح الرجل فرحا
شديدا .
قال له المَلَك : أي المال أحب إليك ؟
قال له الرجل : أحب البقر .
فأعطاه المَلَك بقرة حاملا وقال له : بارك الله لك فيها .
ثم ذهب المَلَك للرجل الأعمى وقال له : سوف أحقق لك كل ما تتمناه – بإذن الله – 

فماذا تتمنى ؟
قال الأعمى : أتمنى ان يرد الله إليَّ بصري لأرى الناس من حولي .
فمسح المَلَك على عينيه فعاد إليه بصره ففرح الرجل فرحا شديدا .
قال له المَلَك : أي المال أحب إليك ؟
قال له الرجل : أحب الغنم .
فأعطاه المَلَك شاة والداً وقال له : بارك الله لك فيها .
ومرت الأيام وأصبح الثلاثة من الأثرياء... فأصبح للأبرص وادٍ من الإبل .. وأصبح للأقرع وادٍ من البقر... وأصبح للأعمى وادٍ من الغنم .
وهنا جاء موعد الامتحان والاختبار .

فلقد جاء المَلَك مرة أخرى للأبرص في صورة رجل فقير أبرص... أي جاءه على نفس هيئته التي كان عليها قبل ذلك حتى يرق قلبه ويتذكر نعمة الله عليه .
قال له المَلَك : أنا رجل فقير لا أملك شيئاً.. فأسألك بالله الذي أنعم عليك بهذا الجلد
الحسن وأكرمك بهذا المال أن تعطيني ناقة أسافر عليها وأحلب لبنها .
فقال له الأبرص : لن أعطيك شيئاً... وأما عن هذا المال فلقد ورثته عن آبائي
وأجدادي فأنا من عائلة ثرية .
قال له المَلَك : كأني أعرفك والله... ألم تكن أبرص يقذرك الناس فشفاك الله وأعطاك
هذا الجلد الحسن... وكنت فقيراً فأغناك الله .
قال الأبرص : كلا... لقد ورثتُ هذا المال عن آبائي وأجدادي .
قال له المَلَك : إن كنت كاذباً فأسأل الله أن يردك إليكَ ما كنت عليه . فعاد الرجل
أبرص كما كان .
وذهب المَلَك إلى الرجل الأقرع في صورة رجل أقرع وفقير...أي جاءه على

نفس هيئته التي كان عليها قبل ذلك حتى يرق قلبه ويتذكر نعمة الله عليه .
قال له المَلَك : أنا رجل فقير لا أملك شيئاً.. فأسألك بالله الذي أنعم عليك بهذا الشعر
الجميل وأكرمك بهذا المال أن تعطيني بقرة .
قال له الأقرع : لن أعطيك شيئاً .
قال له الملك : كأني أعرفك والله... ألم تكن أقرع يقذرك الناس فشفاك الله وأعطاك هذا الشعر الحسن... وكنت فقيراً فأغناك الله .
قال له الأقرع : كلا... لقد ورثت هذا المال عن آبائي وأجدادي فأنا من عائلة ثرية .
قال له المَلَك : إن كنتَ كاذباً فأسأل الله أن يردك إلى ما كنت عليه . فعاد
الرجل أقرع كما كان .
ثم ذهب المَلَك إلى الرجل الأعمى في صورة رجل أعمى وفقير... أي جاءه على

نفس هيئته التي كان عليها قبل ذلك حتى يرق قلبه ويتذكر نعمة الله
عليه .
قال له المَلَك : أنا رجل فقير لا أملك شيئاً.. وأعمى لا أرى... فأسألك بالذي أنعم عليك بنعمة البصر وأكرمك بهذا المال.. أن تعطيني شاة واحدة ،
فقال له الأعمى : والله لقد كنت أعمى فرد الله إليَّ بصري وكنت فقيراً فأكرمني الله بهذا المال... فخذ ما شئت من الأغنام فواللهِ لا أمنع عنك أيّ شيء أخذته مني فإني أفعل ذلك طاعة لله – جل وعلا –
فقال له المَلَك : بارك الله لك في بصرك وفي مالك... فأنا مَلَكٌ من الملائكة وقد كان
هذا اختباراً لك ولصاحبيك فقد رضي الله عنك وسخط على صاحبيك .
الدروس المستفادة :
1 . ابتلاء الله لعباده ، كما ابتلى الثلاثة ، ليظهر الشاكر من الكافر ، والصالح من الطالح .
2 . فضل الشكر في السراء ، ومن الشكر الجود بالمال على مستحقيه ،
وعاقبة الكفر بالنعمة ، ومن الكفر البخل بالمال على مستحقيه من أهل الفقر والمسكنة .
3 . قدرة الملائكة على التمثل في صورة البشر ، كما فعل الملك المذكور في الحديث .
4 . لا يُعد الملك كاذباً عندما ادَّعى أنه رجل مسكين تقطعت به الحبال في سفره ، فمرادُه ضرب المثل بما فعل .
5 . إذا بارك الله في مال الرجل نما وكثر ، وأصبح مالاً عظيماً فقد كثر الله أموال الثلاثة الذين ابتلاهم ، فأصبح لكل واحد منهم وادٍ يموج بالنعم ، وأصل ذلك
واحدة مما أعطي من النعم ، وقد يهلك المال الكثير ويبيد في الزمن القليل .
6 . ليس كثرة المال دليلا على حب الله للعبد ، فالله يختبر الذين يهبهم المال ، كما
اختبر الثلاثة بما أعطاهم .
7 . قدرة الله على شفاء الأمراض المستعصية التي يظن البشر أنه لا شفاء لها ،
كالبرص والقرع والعمى .
        </item>
        <item>كان يا ما كان... كان هناك رجل طيب ذهب يوماً لزيارة بعض إخوانه الذين يحبهم في الله .
ومر في الطريق على المقابر فدخل ليدعو لهم فوجد شيئاً عجيباً .

لقد وجد قبراً مكتوباً عليه : هذا قبر كلب له خبر عجيب فمن أراد أن يعرف خبره 
فليذهب إلى قرية كذا فإن فيها مَن يخبره .
فسأل الرجل عن القرية فدلوه عليها فذهب إليها وسأل أهلها فدلوه على شيخ كبير في السن...
فدخل وسلم عليه وسأله عن خبر هذا الكلب .

فقال له الرجل : لقد كان في هذا المكان مَلِكٌ عظيم الشأن وكان يحب الخروج كثيراً للنزهة والصيد
والسفر . وكان عنده كلب لا يفارقه أبداً ...
وكان يحبه حبا شديداً . وفي يوم من الأيام خرج المَلِكُ إلى بعض المتنزهات وطلب من الطباخ 
أن يعد له ثريداً باللبن ونسي أن يغطيه لانشغاله بإعداد طعام أهل القصر - أسرة الملك - .
فجاعت حية كبيرة ونفثت سمها في اللبن فرآها الكلب ولكنه لم يستطع أن يفعل 
أي شيء مع الحية... وكانت هناك جارية خرساء قد رأت ما فعلته الحية .
وعاد المَلِكُ من رحلة الصيد وطلب منهم أن يحضروا الثريد باللبن فأحضروه فحاولت الجارية
أن توضح للملك أن اللبن فيه سم فلم يفهم ما تقول وبدأ الكلب ينبح ويصيح
حتى لا يشرب المَلِكُ هذا اللبن المسموم فلم يلتفت إليه فلما رآه الكلب
يمد يده إلى اللبن ليشرب قفز على المائدة وشرب من اللبن فسقط ميتاً في التو واللحظة ،
ففهم الملك أن اللبن كان مسموماً فسأل الجارية : هل كان اللبن مسموماً ؟
فأشارت إليه ووضحت له بالإشارات أن الحية جاءت ونفثت سمها في اللبن وأن الكلب فعل ذلك
من أجل أن يفديَ حياته .

فقال الملك لكل من حوله : هل رأيتم وفاءاً مثل وفاء هذا الكلب ؟
قالوا : لا .

قال المَلِك : إن هذا الكلب لن يدفنه غيري بعد أن فداني بحياته... فدفنه وكتب عليه ما قرأت
على قبره .


الدروس المستفادة :
1 . أن المسلم لا بد أن يحرص على زيارة إخوانه الذين يحبهم في الله فإن من زار أخاه في الله
فإن الله يكافئه على ذلك بالأجر العظيم ويجعله يوم القيامة جالساً في ظل عرش الرحمن
يوم القيامة .
2 . أن من السنة أن نزور القبور لندعو للموتى ولنتذكر الآخرة فلا تتعلق قلوبنا بالدنيا .
3 . أن الوفاء نعمة عظيمة... وقد رأينا كيف كان وفاء الكلب للمَلِك... ومِن 
باب أولى أن يكون عندنا وفاء للوالدين وللأقارب والأصدقاء .</item>
        <item>كان ياما كان ... كان هناك تاجر أمين في بني إسرائيل حدث له ضائقة مالية واتاج لمن يقرضه مبلغاً من المال 
ليشتري به بضائع من أجل التجارة .
فذهب إلى رجل من أصحاب الأموال الذين عرف عنهم أنهم يسلفون الناس فطلب منه أن يسلفه ألف دينار ... وهو مبلغ كبير جداً .
فطلب منه الرجل الذي سيقرضه إياه أن يأتي بالشهود الذين يشهدون أنه أخذ هذا المال .
فقال له : كفى بالله شهيداً .
فطلب منه صاحب المال أن يأتيه بكفيل يضمنه إذا عجز عن السداد
فقال له المقترض : كفى بالله وكيلا وكفيلا .
ولقد كان صاحل المال رجلاً صالحا فلم يراجع المقترض عندما قال له ذلك فأعطاه الألف دينار ورضي بالله شهيدا وكفيلا .
ومضى المقترض بالألف دينار بعد أن حدد له موعداً لسداد الدين .
أخذ التاجر المال وتوجه إلى البحر وركب السفينة وسافر ... وفي السفر كسب أموالاً كثيرة ... ثم وجد التاجر 
أن الشهر الذي حدده قرب أن ينتهي ؛ لذا عليه أن يعود لبلده ويعطي المال لصاحبه .
جهز التاجر المال وقرر العودة كي يعطي جاره ما أخذه من أموال .
وعندما وصل التجر لشاطئ البحر .. ظل يبحث عن سفينة فترة طويلة
ليعود بها إلى بلده .. لكنه لم يجد سفينة لأن الأمواج كانت عالية .
وقف التاجر على شاطئ البحر لا يدري ماذا يفعل ..
أخذ التاجر يفكر في ماذا يفعل .. وبينما هو يمشي على شاطئ البحر رأى خشبة تعوم فوق الماء فنظر التاجر للخشبة وظل يفكر حتى توصل للحل ..
أخذ التاجر الخشبة وثقب بها فتحة ، ثم وضع بداخلها المال الذي أخذه وبعث أيضاً
خطاباً لصاحبه يخبره فيه انه بعث إليه بالمال ... وأنه لم يستطع الرجوع عند النتهاء الشهر .
ثم اغلق التاجر الغطاء على المال والخطاب جيداً ، ثم ألقى الخشبة في الماء ودعا الله أن يجعل المال يصل لجاره 
صاحب الألف دينار .
حملت الأمواج الخشبة والتاجر واقف على الشاطئ ينظر إليها حتى اختفت من أمامه .
ولم يكن هذا الرجل غبياً ولا مخبولاً عندما وضع الألف دينار في الخشبة ولكنه أراد أن يرد المال لصاحبه في الموعد
المحدد ولم يجد سفينة يسافر بها إليه ففعل ما قدر على فعله ووكل أمره إلى الله وكان عنده يقين وثقة في الله 
أن الله سيتولى حفظ هذه الخشبة حتى تصل بالألف دينار إلى صاحبها .
وكان على الشاطئ الآخر صاحب المال قد خرج ينتظر قدوم صاحبه ليعطيه المال وبخاصة وأنه 
كان في هذا الوقت في أشد الحاجة إلى ماله . وبعد طول انتظار علم أن صاحبه لن يأتي فقرر 
أن يعود إلى منزله وفي تلك اللحظة نظر الرجل صاحب المال فرأى خشبة تعوم فوق الماء فنزل 
وأخذها ليشعل فيها النار ليستدفئ بها هو وزوجته وأولاده .
وكان من الممكن أن تغوص الخشبة أو تحملها الأمواج إلى مكان بعيد لكن الله قدر أن تصل إلى صاحب المال .
أخذ الرجل تلك الخشبة وذهب بها إلى البيت فلما كسرها وجد فيها المال والخطاب الذي كتبه له صاحبه .
فرح الرجل فرحاً شديداً وحمد الله على عودة ماله إليه .
أما الرجل المقترض فإنه خشي أن تكون الخشبة لم تصل لصاحب المال فأخذ ألف دينار أخرى 
واستأجر سفينة في اليوم التالي وذهب إلى صاحب المال وشكره على ما فعله معه وأخرج له الألف دينار
فقال له صاحب المال : أمسك عليك مالك فقد وصلتني الخشبة بالأمس وفيها المال والخطاب الذي بعثته .
وهكذا حفظ الله تلك الخشبة ووصل المال لصاحبه .

ونستفيد من هذه القصة
1 . أنه يجب علينا الوفاء بالوعد.
2 . أنه يجب علينا الثقة بالله دائماً وأن نتكل عليه في كل أمور حياتنا وأن
نستعين به دائماً.
3 . أن الأمانة واجب على كل إنسان وأنها صفة جميلة يجب أن نتحلى بها .
</item>
        <item>كان ياما كان ... كان هناك رجل فقير يعيش مع زوجته وأولاده في مكة
المكرمة ... وكانت زوجته صائمة قائمة خاشعة لله ( جل وعلا ) .
وفي يوم من الأيام اشتد الجوع بالزوج وزوجته
فقالت له : اخرج والتمس لنا طعاماً حتى لا نموت من الجوع .
فخرج الزوج يبحث عن صديق يقترض منه مالاً فلم يجد ... فدخل بيت الله الحرام وأمسك بأستار الكعبة وأخذ يدعو ويقول : اللهم اكفني بحلالك عن حرامك واغنني بفضلك عمن سواك .
وبينما هو خارج من الحرم إذ وجد كياً مغلقاً ففتحه فوجد به الف دينار ففرح به وأخذه إلى زوجته ليسألها ماذا تريد من ألوان الطعام .
فقالت له الزوجة : ارجع إلى الحرم واسأل عن صاحب الكيس فغن هذا لا يحل لنا أن نأخذه .
فعاد الرجل إلى الحرم فسمع رجلاً ينادي : من وجد كيساً صفته كذا وكذا ؟
فقال له الرجل الفقير : أنا وجدت الكيس لكن أخبرني عن المال الذي بداخله .
فقال له : إنها ألف دينار .
فقال الرجل الفقير : نعم إنها ألف دينار فخذ الاكيس بارك الله فيك .
فقال له الرجل : بل هو لك هدية وخذ فوقه تسعة آلاف دينار أخرى ليكون معك عشرة آلاف دينار .
فتعجب الرجل الفقير وقال : أتسخر مني أم تتكلم بصدق ؟
قال الرجل : والله أنا لا أسخر منك ولكني اعمل عند رجل غني فأراد ان يتصدق بهذا المال ولكنه يريد أن يطمئن أن المال وصل لمن يستحق ... فقال لي : ضع ألف دينار في كيس واتركه في الحرم ثم نادِ بعد ذلك فإذا جاءك الذي أخذ الكيس وأعطاه لك فأعطه باقي الدنانير لانه رجل أمين ... والأمين يأكل ويتصدق على الناس فيكون بذلك قد وصل المال لمن يستحق .
فاخذ الرجل الفقير المال كله وأحضر الطعام لزوجته وأولاده واحتفظ لأسرته بجزء من المال وتصدق بباقي المال على إخوانه الفقراء من حوله .

ونستفيد من هذه القصة 
1 . أنه يجب أن يكون الإنسان أميناً لأن الأمانة صفة جميلة وترشد
صاحبها إلى كل خير .
2 . أن الصدقة لها أجر عظيم وثواب كبير عند الله .
</item>
        <item>كان يا ما كان ... كان في بني إسرائيل رجل يبيع الخمر في إحدى السفن المسافرة .
وكان شرب الخمر في شريعتهم حلالاً .
وكان هذا الرجل يخلط الخمر ويغشها بالماء .
وكان مع هذا الرجل قرد يلازمه في كل مكان .
أخذ الرجل يبيع الخمر المغشوش بالماء حتى انتهى من بيع الخمر وجلس يستريح
قليلا ً ... وإذا بالقرد يأخذ الكيس الذي فيه الدنانير وصعد بالكيس في أعلى السفينة وفتح الكيس واخذ يلقي ديناراً في البحر وديناراً في السفينة حتى ألقى نصف الدنانير
في البحر وترك النصف الباقي في السفينة .
ونستفيد من هذه القصة 
1 . ان الغش صفة مذمومة بكل أنواعه يكرهها الله ورسوله وقد قال النبي _ صل الله عليه وسلم _ " من غشنا فليس منا " .
2 . أن الغش يمحق البركة .
وقد تتساءلون : كيف نذم التاجر على غش الخمر ولم نذمه على بيع الخمر التي حرمها الله
والجواب : أن الخمر لم تكن حراماً في شريعة ذلك الرجل ... وقد كانت الخمر في أول بعثة النبي _ صل الله عليه وسلم _ حلالاً ثم ذمها الله _ عز وجل _ من غير تحريم
ثم حرم شربها قرب وقت الصلاة مع عدم تحريم بيعها ثم حرم شربها .
</item>
        <item>في يوم من الأيام جلس أحد العلماء مع بعض إخوانه وكانوا يتناولون طعام الغداء ... وفجأة وجدوا
قطة جميلة تقرتب منهم فألقى العالم لقمة للقطة فاخذتها ولم تأكلها ولكنها ذهبت 
بها بعيداً ثم عادت مرة أخرى .
فألقى لها لقمة أخرى فاخذتها وذهبت بها بعيداً ثم عادت مرة اخرى .
وفعلت القطة هذا الامر كثيراً ... يلقون إليها الطعام فتأخذه وتغيب ثم تعود سريعاً فعلموا 
أن مثل هذا الطعام لا يمكن أن تأكله وحدها .
فألقوا إليها لقمة ثم ساروا وراءها فوجدوا مفاجأة عجيبة .
وجدوا أن القطة تأخذ هذا الطعام لقطة أخرى عمياء تعيش خلف هذا البيت 
فتعجبوا من هذا المشهد العجيب .
فقال العالم : إذا كانت هذه قطة عمياء قد سخر الله لها هذه القطة 
لتأتي إليها بالطعام ولم يحرمها رزقها فكيف ينساني ولا يرزقني ؟


 ونستفيد من هذه القصة 
1 . أن من السنة أن نجتمع على الطعام حتى تحل البركة .
2 . الرحمة بالحيوان وكما أخبرنا حبيبنا بأن حتى اللقمة الي نضعها للحيوان صدقة .
3 . التوكل على الله والتأكد من أن الله سيرزقنا .</item>
        <item>عن صهيب _ رضي الله عنه _ أن رسول الله _ صل الله عليه وسلم _ قال :
" كان ملك فيمن كان قبلكم ، وكان له ساحر ، فلما كبر قال للملك : إني قد كبرت فابعث إلى غلاماً 
اعمله السحر ، فبعث إليه غلاماً يعلمه ، وكان في طريقه إذا سلك راهب ، فقعد إليه وسمع كلامه فأعجبه ، 
وكان إذا أتى الساحر مر بالراهب وقعد إليه ، فإذا اتى الساحر ضربه ، فشكا ذلك إلى الراهب 
فقال : إذا خشيت الساحر فقل :
حبسني أهلي ، وإذا خشيت أهلك فقل : حبسني الساحر .
فبينما هو على ذلك إذ أتى على دابة عظيمة قد حبست الناس فقال : اليوم أعلم الساحر أفضل ؟ 
أم الراهب أفضل ؟ فأخذ حجراً فقال : اللهم إن كان أمر الراهب أحب إليك من أمر الساحر فاقتل هذه الدابة
حتى يمضي الناس ، فرماها فقتلها ومضى الناس ، فأتى الراهب فأخبره .
قال له الراهب : أي بني أنت اليوم أفضل مني وأنك ستبتلى ، فإن ابتليت فلا تدل علي ، 
وكان الغلام يبرئ الأكمه والأبرص ( الأكمه : الذي يولد أعمى ) ( البرص : مرض معروف وهو بياض يقع في 
الجسد فيجعل الجلد وكأن فيه بقعاً بيضاء )
ويداوي الناس من سائ الأدواء .
فسمع جليسٌ للملك كان قد عمي ، فأتاه بهدايا كثيرة فقال : ما ههنا لك اجمع إن أنت شفيتني 
فقال : إني لا أشفي أحداً ، إنما يشفي الله تعالى ، فإن آمنت بالله تعالى دعوت الله
فشفاك فآمن بالله تعالى فشفاه الله تعالى ، فأتى الملك فجلس إليه كما لملك كان يجلس 
فقال له الملك : من رد عليك بصرك ؟ قال : ربي . قال : أوَ لك رب غيري ؟
قال : ربي وربك الله ، فأخذه فلم يزل يعذبه حتى دل على الغلام فجيء بالغلام ، فقال له الملك : أي بني 
قد بلغ من سحرك ما تبرئ الأكمه والأبرص وتفعل وتفعل فقال :
إني لا أشفي أحداً ، إنما يشفي الله تعالى ، فأخذه فلم يزل يعذبه حتى دل على الراهب ، فجيء بالراهب 
فقيل له : ارجع عن ينك ، فأبى ، فدعا بالمنشار فوضع المنشار في مفرق رأسه ، فشقه حتى وقع شقاه ، ثم جيء بجليس الملك فقيل له : ارجع عن دينك فأبى ، فوضع المنشار في مفرق رأسه ، فشقه به حتى وقع شقاه ، ثم جيء بالغلام فقيل له :
ارجع عن دينك ، فأبى ، فدفعه إلى نفرٍ من أصحابه فقال : اذهبوا به إلى جبل كذا وكذا فاصعدوا به الجبل ،
فإذا بلغتم ذروته " أعلاه " فإن رجع عن دينه وإلا فاطرحوه فذهبوا به فصغدوا به الجبل فقال :
اللهم كفنيهم بما شئت ، فرجف بهم الجبل فسقطوا ، وجاء يمشي إلى الملك ، فقال له الملك : ما فعل أصحابك ؟ 
فقال : كفانيهم الله تعالى ، فدفعه إلى نفر من أصحابه فقال : اذهبوا به فاحملوه في قرقور " نوع من السفن الصغيرة "
وتوسطوا به البحر ، فإن رجع عن دينه وإلا فاقذفوه ، فذهبوا به فقال : اللهم اكفنيهم بما شئت ، 
فانكفأت بهم السفينة فغرقوا ،فقال له الملك : ما فعل أصحابك ؟ فقال : كفانيهم الله تعالى . 
فقال للملك : إنك لست بقاتلي حتى تفعل ما آمرك به .قال : ما هو ؟ 
قال : تجمع الناس في صعيد واحد " الصعيد : الأرض البارزة " وتصلبني على جذع ، 
ثم خذ سهماً من كنانتي ، ثم ضع السهم في كبد القوس ثم قل : بسم الله رب الغلام ثم ارمني ، 
فإنك إذا فعلت ذلك قتلتني ، فجمع الناس في صعيد واحد ، وصلبه على جذع ، ثم أخذ سهماً من كنانته ، ثم 
وضع السم في كبد القوس ، ثم قال : بسم الله رب الغلام ، ثم رماه فوقه السهم 
في صدغه ، فوضع يده في صدغه فمات ، فقال الناس : آمنا برب الغلام ، فأتى الملك فقيل له :
أريت ما كنت تحذر قد والله نزل بك حذرك ، ... قد آمن الناس .
فأمر بالأخدود " وهو حفرة كبيرة في الأرض " بأفواه السكك فخدت وأضرم 
فيها النيران وقال : من لم يرجع عن دينه فأقحموه فيها ، ففعلوا حتى جاءت امرأة 
ومعها صبي لها ، فتقاعست " أي خافت وتوقفت " أن تقع فيها ، 
فقال لها الغلام : يا أمه ! اصبري فإنك على الحق " .


ونستفيد من هذه القصة 
1 . توكل على الله وكن على يقين بأن الله سينصرك ما دمت على الحق .
2 . احرص كل الحرص على نشر التوحيد .
3 . التضحية بالنفس في سبيل الله .
4 . حفظ الله لأوليائه الصالحين وإذلاله لاعدائه .
</item>
        <item>كان يا ما كان ... كان هناك صياد اسمه بلال يعيش مع زوجته وأولاده في بيت صغير بالقرب من نهر 
النيل ... وكان هذا الصياد فقيراً فكان يذهب كل يوم إلى النهر ليصطاد السمك ثم يبيعه في السوق ويشتري
بثمنه طعاماً لزوجته وأولاده .
وفي يوم من الأيام استيقظ بلال فوجد أولاده يبكون بكاءاً شديداً
 فسأل زوجته : لماذا يبكون ؟

  قالت الزوجة : إنهم يبكون من شدة الجوع فإنهم لم يأكلوا لقمة واحدة من أمس .
 فقال بلال : سأقوم الآن وأتوكل على الله وأذهب لأصطاء السمك ثم أبيعه وأشتري لكم طعاماً .
أحضر بلال شبكة الصيد وذهب إلى النهر وقال : بسم الله ثم رمى الشبكة في وبعد فترة قصيرة
أخرج الشبكة فوجد بها سمكة كبيرة . فرح بلال بهذه السمكة الكبيرة وذهب إلى السوق وباعها في أسرع وقت واشترى 
طعاماً جميلاً وذهب إلى بيته مسرعاً ليطعم زوجته وأولاده وبينما هو يسير في الطريق إذ وجد امرأة كبيرة تبكي 
بكاءاً شديداً . فسألها
بلال : لماذا تبكين أيتها الأم الفاضلة ؟
 قالت : أبكي من شدة الجوع فأنا منذ يومين ما أكلت لقمة واحدة أنا وأولادي ولا أمتلك مالاً لأشتري 
به طعاماً لأولادي ... فتأثر بلال وقال في نفسه : زوجتي وأولادي يبكون من شدة الجوع وهذه المرأة 
وأولادها يبكون أيضاً من شدة الجوع فماذا أصنع ؟
وقرر بلال أن يعطي الطعام كله لهذه المرأة وأولادها ليأكلوا وكان عنده يقين من أن الله ( عز وجل ) سيعوضه 
خيراً من ذلك .
أخذت المرأة الطعام وهي في قمة الفرح والسعادة وأخذت تدعو له وانطلق بلال وهو يفكر : ماذا سأقول
لزوجتي وأولادي ؟!! وفجأة سمع بلال صوتاً ينادي عليه :
يا بلال ! يا بلال !
 نظر بلال خلفه فوجد رجلاً ينادي عليه فقال للرجل : ماذا تريد ؟ قال له الرجل : يا بلال إني اقترضت من
والدك خمسة آلاف درهم منذ عشر سنوات ثم سافرت وتاجرت بهذا المال وربحت كثيراً ولما عدت من سفري
بعد هذه السنوات بحثت عن والدك فعلمت أنه قد مات ...
فهاهو المال كله بين يديك وأرجو ان تسامحني على تأخري في سداد هذا الدين.
أخذ بلال هذه الثروة وهو لا يصدق نفسه ...
فذهب واشترى طعاماً شهياً لأولاده وعاد إليهم ليطعمهم ثم تاجر بهذا المال وأصبح غنياً
وبنى بيتاً جميلاً وكان بعد ذلك لا ينسى الفقراء والمساكين واليتامى أبداً .



 ونستفيد من هذه القصة 
1 . أن الرجل مسئول أمام الله عن غطعام زوجته وأولاده .
2 . أن المسلم إذا لأنفق نفقة فلابد ان يكون على يقين من ان الله سيعوضه 
خيراً منها وأن هذه النفقة لا تنقص المال .
3 . ان المسلم إذا وسع الله عليه فلابد أن يعطي زكاة المال للفقراء والمساكين حتى يبارك الله له .</item>
        <item>كان ياما كان ... كان هناك رجل صالح اسمه أحمد يعيش في قرية جميلة مليئة بالزروع والثمار .
وفي يوم من الأيام تذكر أحمد أنه منذ سنة لم يذهب إلى عمه ليزوره وخرج أحمد لزيارة عمه في إحدى 
القرى البعيدة التي كان يفصل بينها وبين قريته صحراء شاسعة .
ركب أحمد حصانه وخرج من قريته ذاهباً لزيارة عمه وبدأ يسير في تلك الصحراء الشاسعة ... وبعد فترة 
بدأ يشعر بالتعب والعطش .
ظل أحمد يبحث عن الماء لفترة طويلة فقد نفد الماء الذي معه ويريد ان يشرب الماء ويستريح قليلاً من عناء الطريق .
وبينما كان أحمد يبحث عن الماء وإذا به يرى في وسط الصحراء الشاسعة سحابة كبيرة في وسط السماء 
على الرغم من الحرارة الشديدة !!!
وفجأة سمع احمد صوتاً يصدر من السحابة ويقول : اسقِ حديقة عبد الله .
 فتعجب أحمد وقال في نفسه : هل من المعقول أن يصدر هذا الصوت من السحابة ؟
ويا ترى من هو عبد الله الذي جاء الامر للسحابة بان تسقي حديقته ؟
أخذ أحمد يمشي هنا وهناك وراء هذه السحابة ليرى أين ستذهب وفجأة نظر أمامه فوجد 
حديقة جميلة وسط هذه الصحراء الشاسعة .
ونظر أحمد فوجد أن السحابة توقفت وأفرغت ماءها كله في هذه الحديقة .
وبعد دقائق وجد رجلاً طيباً يدخل الحديقة ويوزع الماء الذي نزل من السحابة على كل أحواض الحديقة .
فدخل عليه أحمد وسلم عليه وقال : ما اسمك أيها الرجل ؟
فقال له الرجل : اسمي عبد الله .
فتعجب أحمد وقال : إنه الاسم الذي سمعته من السحابة .
فقال له الرجل : هل سمعت اسمي في هذه السحابة ؟
قال أحمد : نعم .. لقد سمعت صوتاً يصدر من هذه السحابة التي أفرغت ماءها في حديقتك يقول : اسق حديقة عبد الله .. فماذا 
تصنع في هذه الحديقة ؟
قال عبد الله : عندما أجمع المحصول فإني أقسمه ثلاثة أقسام :
أعطي الفقراء الثلث .. وآكل أنا وأهل بيتي الثلث .. وأزرع الحديقة بالثلث الأخير .
قال أحمد : لهذا بارك الله لك في حديقتك وأرسل لك تلك السحابة لتسقي حديقتك .


 ونستفيد من هذه القصة 


1 . أن المسلم لا بد أن يعمل ليأكل من عمل يده .
2 . أن المسلم إذا أنفق على أهله وأولاده فإنه يكتب له صدقة .
3 . أن المسلم لا ينسى حق الفقراء والمساكين واليتامى والأرامل .
4 . أن المؤمن لابد أن يعترف بفضل الله ونعمه عليه .</item>
        <item>كان ياما كان ... كان في بني اسرائيل امرأة قاسية القلب لا ترحم أي أحد حولها حتى ولو كان هرة ( قطة ) ضعيفة
وفي يوم من الأيام خرجت هذه المرأة القاسية من بيتها لقضاء بعض حوائجها فوجدت هرة ضعيفة تسير في 
الطريق فأخذتها ووضعتها في البيت وأغلقت عليها الباب . 
ظنت الهرة في بداية الأمر أن المرأة سترحمها وتقدم لها الطعام والشراب وتتركها لتنام في هذا البيت الجميل .
لكن الذي حدث أن المرأة حبست الهرة في البيت وتركتها بلا طعام 
ولا شراب .
اشتد الجوع والعطش بتلك الهرة . فظلت تصرخ ليل نهار والمرأة تسمع صوتها ومع ذلك لم تستجب 
لنداء الهرة ولم ترحمها بان تأتي لها بالطعام والشراب أو أن تتركها 
لتبحث عن رزقها في مكان آخر .

وبقي صوت الهرة يخفت حتى انقطع .. وماتت تلك الهرة في ذلك البيت بسبب قسوة هذه المرأة 
التي لم ترحم تلك الهرة المسكينة ... فأخبر النبي 
_ صل الله عليه وسلم _ أن هذه المرأة دخلت النار بسبب ظلمها لتلك الهرة ولقد 
رأى الرسول _ صل الله عليه وسلم _ هذه الهرة وهي تهاجم تلك المرأة في النار فتحدث بها خدوشاً
في وجهها وجسدها جزاءاً على ما صنعت بها في الدنيا .



 ونستفيد من هذه القصة 
1 . الرفق بالحيوانات وعدم القسوة على مخلوقات الله .
2 . بيان عظم وزر الذين يعذبون الحيوان ويعتدون عليه بالضرب والقتل .
3 . أن الإنسان يعذب في آخرته بمثل ما أساء به .</item>
    </array>

</resources>